===================================
はじめようシクロクロス
===================================


ドロップハンドルなのにロードレースでもない。
オフロードなのにマウンテンバイクでもない。それがシクロクロスです。
コースの大半がオフロードですが、時々舗装路も現れます。
オーガナイザーによって楽しく、時にはいやらしくコース設計がされ、
芝、土、泥、砂、階段など様々な障害を越える必要があります。
ロードレースと違い、シクロクロスは一定時間内に何周回走れるか？を競い合います。
初心者は30分からスタートし、トップクラスの選手は60分!も全力で走らなければいけません。
1周は2kmから4km程度で設計されることが多いです。

.. figure:: _static/chasing.png
   :scale: 80%
   :align: center

周回数は事前に教えられるわけではありません。
大抵の場合、1周回目で一番速くスタートラインに戻ってきたライダーが1周に要した時間から逆算して周回数が決まります。
そのため、初心者カテゴリにロードレースの達人が参加したときは、いつもより余計に走る必要があるかも。

コースには必ず障害物を設置されていて、ライダーを自転車から下ろそうとしてきます。
例えば階段が待ち受けている場合、ライダーは自転車を肩に担いで階段を駆け上ります。
例えばシケイン(障害物競走のハードルのようなもの)が待ち受けている場合、自転車を一度降りて、
トップチューブやダウンチューブを持って自転車と一緒にジャンプしてクリアします。
もしかして20cm程度の高さだったらバニーホップでクリアできるかもしれません。
40cmのシケインだったら越えられるライダーはそうそういないでしょう。おとなしく自転車を降りましょう。

シクロクロスは雨でコースが泥だらけになっていてもレースが開催されます（強風・大雪以外を除く）。
雨が降ったらタイヤはグリップしなくなるため、一見簡単な平坦コースでも一気に難易度が跳ね上がります。
ダウンヒルがあるようなコースでは、明日の仕事に備えてDNSする勇気も大切。
粘土質ようにへばりつく泥のコースではメカトラに細心の注意が必要。無理に前に進もうとするとリアディレーラーがもげます。
もちろん雪が降ってもレースは開催されます。タイヤが雪で綺麗になって洗車いらずかも。

.. figure:: _static/photo1.png
   :scale: 100%
   :align: center

敷居が高そう…と思いましたか？まずは会場に遊びに来て雰囲気を楽しんでください。
関東近郊でオススメのレースは秋ヶ瀬バイクロア、スターライト幕張、シクロクロス東京です。
本誌の後半で各レースの紹介をしているので、是非ご覧になってくださいね。

シクロクロスの歴史
===================================

シクロクロスの歴史は1900年台の欧州に遡ります。
フランス陸軍所属のDaniel Gousseauは、
冬の厳しい季節でも厳しい荒れ地を走ったり、障害物を超えたりなど、自転車に乗り続け身体を鍛えていました。
指揮官たちは彼のトレーニングの様子を見てすぐにフランス陸軍の訓練に自転車を取り入れたのです。

これがシクロクロスの始まりです。
1902年にはフランスで始めてフランス選手権が開催され、その後ベルギー、スイスなど欧州各地に伝わっていきました。

シクロクロス最初の節目となるレースは、1924年にパリで開催されたCriterium Internationalでした。
農耕地域で開催されるこのレースは、多くの人々の興味を集め、
Trou du diable(死の急降下坂)と呼ばれるセクションには満員電車のごとく観客が押し寄せ、クレイジーな走りをする選手たちを応援したそうです。
このCriterium Internationalを皮切りに、シクロクロスはますます人気を高めていきました。

その後、第二次世界大戦を経て、1950年に第一回シクロクロス世界選手権大会が開催されました。
優勝したのはフランス人のJean Robic。なんと1947年のツール・ド・フランスで優勝した選手でもあり、
未だにTdFとシクロクロス世界選手権の2冠を達成したのは彼一人だけです。

その後も世界選手権に参加する国は増加し、
2017年は日本を含めて20の国からシクロクロス王者を決める熱い戦いが繰り広げられました。


自転車を用意しよう
===================================

シクロクロスバイクは必須？
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

シクロクロスに出るには専用の自転車を用意しなきゃいけなくて大変と思っている方も多くいるかと思います。
ですが、必ず自転車を買わなければいけないというわけではないのです。

シクロクロスのコースには芝、泥、土、砂など様々なコンディションがありますが、
快晴で芝コンディションならロードバイクやクロスバイクでも十分走ることができます。小径車でエントリーするライダーも。
初めてのシクロクロスでは転倒する可能性も十分ありますので、
アルミやクロモリ製のフレームに、できるだけ太いタイヤを履かせてエントリーするのがよいでしょう。
筆者はGIOS PUREというツーリングアルミフレームに32Cのスリックタイヤを履かせてシクロクロスに出ていました。
過去にはシクロクロス東京の砂地獄を23Cタイヤのロードバイクで走った方もいますので、
リザルトを気にせず雰囲気を味わいたい、という方は今お持ちの自転車で一度思い切ってエントリーしてみてはいかがでしょうか。

シクロクロスバイクを選ぶ
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

シクロクロスバイクは一見ロードバイクと見間違えてしまいますが、
よく見ると色々なところがロードバイクと異なります。

シクロクロスでは泥はけの良いカンチブレーキやディスクブレーキを利用します。
ここ最近はシマノ、SRAMのマーケティングの甲斐あって、なかなか止まらないカンチブレーキから、
雨や泥でもブレーキがよく効くディスクブレーキへと移行が進んでいます。
ディスクブレーキはよく止まる、というメリットの他に、ブレーキに握力がいらないため、
女子エリート世界選手権では殆どの選手がディスクブレーキを利用しています（もちろんスポンサーの意向もありますが）。
完成車として販売されるシクロクロス車のほとんどはディスクブレーキモデルであり、
今からシクロクロスを始める方がカンチブレーキを選ぶ意味は殆どないと言えるでしょう。

シクロクロスにはトラブルがつきもので、通常のフロントダブルチェーンリングだと、
転倒したときにチェーンが落ちやすいというデメリットがあります。
そこで最近はチェーンとチェーンリングが密に噛み合うことでチェーン落ちを防ぐナローワイドチェーンリングがよく利用されます。
ナローワイドを使うとフロント変速はできませんので、フロントシングルかつリアは少し大きめのスプロケットを入れます。
シクロクロス会場でよく見る組合せは、フロント38t × リア11-28t or 32t で、このギア比なら日本のどのレースでも走れるでしょう。

シクロクロスタイヤは原則として32C以下のタイヤを装着する必要があり、
日本ではIRC SERAC チューブレスタイヤが極めてよく普及しています。
SERACはノーマル、サンド、マッドの3つのバリエーションがありますが、最初はノーマルを買っておけば間違いなしです。

.. figure:: _static/tcx.png
   :scale: 80%
   :align: center

フレームは一見同じに見えますが、シクロクロスフレームはチェーンステーが長く路面追随性に優れていたり、
ヘッドが立っていてコーナリング性能に優れていたり、BBハイトが高くなっていたりと、
ジオメトリをよく見るとロードバイクと全く違う設計になっていることがわかります。

シクロクロスメーカとして日本で有名なのはRIDLEY, FOCUS, GIANTで、会場でも見ない日がありません。
その他にもホイールビルダーのPAXPROJECTやフレームメーカのTOYOなどのフレームをよく見かけます。
コストパフォーマンスで言えばGIANTやCANYONが飛び抜けています。その代わり会場でかぶりまくるという欠点も…。
秋ヶ瀬バイクロアやシクロクロス東京など、代理店が多く出店しているレースで試乗させてもらうか、
友人に一度バイクを貸してもらうなどして、自分の好みのバイクを見つけましょう。
なにはともあれ、見た目が一番カッコいいと思ったバイクを買うのをおすすめします。所有欲は大切！
レースに継続的に出場したい、上位を目指したいという方は、以下のポイントを抑えたバイクがよいでしょう。

1. フレームが頑丈 (落車しただけで折れたら元も子もありません。)
2. 油圧ディスクブレーキ (ブレーキがよく効く。雨天でも大丈夫。)
3. 1700g程度のホイール（安い完成車でホイールだけ交換するのもOK。）
4. 前三角が大きく持ち上げやすい。肩にトップチューブが食い込まない。

エントリーする
===================================

シクロクロスに出るバイクが用意できたらレースにエントリーしてみましょう！

シクロクロスで一番の難関はレースではなく「エントリー峠」とも言われています。
シクロクロス東京のように都心で開催されるレースでは、
初心者も参加できるC4カテゴリは1時間も経たずに埋まってしまうことも！
さらにレースの出走順はエントリー順と同じ場合が多く、いかに早くエントリーするかが入賞へ大きな影響を与えます。

AJOCCカテゴリのレースは大抵SportsEntry経由でエントリーすることになります。
大会情報は公式ホームページだけでなく、facebookやTwitterなどのSNS経由で告知されることも多いですので、
エントリーしたいと思っているレースのSNSは必ずフォローして、エントリー峠を越えましょう！

ここで注意。エントリーは入金した時点で完了となりますので、コンビニ振込だとエントリー峠を越えられないことも。
SportsEntryは事前に個人情報やクレジットカード番号入力した上で、オートコンプリート機能を利用して
1分以内にエントリーが完了できるようにしておくことをオススメします。


レース当日の流れ
===================================

早起きする
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

ここが一番の難関です！シクロクロスレースは朝8時から試走というケースも多くあり、
東京に住んでいる筆者が群馬や茨城に遠征しようとすると、朝4時起きというケースも多々あります。
当日のスケジュールをよく確認し、試走時間と出走時間、時刻表を交互ににらめっこしながら目覚ましをセットしましょう。

会場に行く、受付をする
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

シクロクロス会場についたらまずは受付を済ませてしまいましょう。
受付ではゼッケンと計測チップを受け取ることができます。
試走するためにはゼッケンをつけなさい！というレースもありますので、事前に受付で試走の仕方を確認しておきましょう。

試走をする
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

ぶっつけ本番で良い成績は残せません。
どこに難しいコーナがあるか、いつギアチェンジすればよいか、全て試走で感覚を掴みましょう。
試走は全てのカテゴリの人が一斉に走ります。トップカテゴリの選手の後ろについていくことで、
上手い選手がどのように難しいセクションを攻略しているかを生で勉強することができます。
何も考えずに漫然と試走をするのではなく、難しそうなポイントはそこだけ繰り返し練習するなど、
スキルレベルに応じて試走の仕方を柔軟に変えます。
キッズカテゴリの選手も同様に走っているので、あくまで安全運転で。
後ろから速い選手が来たら気持ちよく道を譲ってあげましょう。

.. figure:: _static/starting.png
   :scale: 80%
   :align: center


レースに出る
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

いよいよ本番です。レーススタート15分前には招集がかかりますので、遅刻せずスタートラインまで向かいましょう。
スタートラインでは運営の方にゼッケン番号をコールされますので、自分の番号を忘れずに。

さてスタートラインに立ち、心臓がドキドキしてきました。
シクロクロスで一番落車が多いのはスタート直後の混乱した状況です。
真ん中あたりに位置取りしてしまうと落者に巻き込まれる確率が上がってしまいますので、
できるだけ左右に位置取りすることを筆者はおすすめします。

レーススタート！各選手が前に前に出ようと全力でペダルを踏み込みます。
心臓の鼓動が大きくなり、アドレナリンが出て試走より速いペースでレースが進みます。
1回転倒すると10秒程度タイムロスが発生してしまいます。
10秒というと少なくとも100mは進める距離です。無理やり攻略しようとして転倒してしまうよりも、
落ち着いてレースを進めたほうがタイムは良いはずです。
大きく呼吸をして冷静な頭で、熱い心でスマートに走りましょう。次第にテクニックが身につき上のカテゴリに上がれますよ。

.. figure:: _static/pancture.png
   :scale: 80%
   :align: center

仲間を応援する
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

レースが終わりました！私服に着替えて水を飲んで、一緒に来ている仲間を応援してあげましょう。
走っている途中は応援に答える余裕が無いかもしれませんが、仲間からの声援は走る気力につながります。
誰かが見てる！と思うとつい頑張ってしまうのが人の性だと思っています。
「まだまだ行けるよ！前追いつけるよ！今日は調子いいね！」などポジティブな応援を沢山、色んな場所でかけてあげましょう。
写真を撮ってもらえると更にうれしいです。スマートフォンのカメラでもOKですので、仲間の写真をたくさん取ってあげましょう。

温泉に入る・美味しいものを食べる
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

シクロクロスのもう一つの楽しみが温泉と美味しい食べ物です。
30分間全力で走ると身体に大きくダメージが残ります。温泉に入って全身をリラックスさせ、疲れは会場に置いてきましょう。
温泉のあとはご当地グルメがいいですね。宇都宮なら餃子など事前にサーベイを行い、
シクロクロスの満足感、温泉の満足感、そしてご飯の満足感、一気に3つ楽しみましょう！

帰りは安全運転で。電車でも輪行マナーは守ってご安全に！

感想をSNSでシェアする
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

シクロクロスの主催者は意外とTwitterをエゴサーチしていて、ツイートがお気に入りに追加されることもしばしば。
楽しい大会だったら感想をぜひSNSでつぶやいてみてください。主催者はきっと喜ぶはずです。
写真を一緒にアップロードできるとなおよしです。


推奨装備
===================================

シクロクロスに参加するにあたって持っていったほうが良いオススメアイテムを紹介します。

試走ウェア

    シクロクロスはレース本番を走る前に必ず試走を行います。試走直後にレースがあればよいのですが、
    大抵の場合は30分以上待たされることになり、その間に身体が冷え切ってしまいます。
    身体の冷えはパフォーマンスに直結します。折角エントリーフィーを払っているのですから、
    試走ウェアと本番ウェアを分け、身体を万全な状態に保ってレースに臨みましょう。

メカトラ修理キット

    試走で限界ギリギリまで感触を確かめていると、パンクやエンド金具が折れることもしばしば。
    本番が走れない！なんてことがないようにメカトラ修理を用意しておきましょう。
    具体的にはタイヤレバー、タイヤシーラント（チューブドならチューブ）、エンド金具です。

エアゲージ

    シクロクロスで最もシビアなのが空気圧管理。
    トップライダーは試走を繰り返して0.1気圧を上げようか下げようか、試行錯誤をしています。
    レース出始めのころは、空気圧は何となく調整すればよいですが、
    次第にグリップ感覚などがわかってくると細かく空気圧調整を行い、1秒でもタイムを縮めたくなってきます。
    オススメがPanaracerのアナログエアゲージ。デジタルエアゲージは壊れる事が多いので、アナログがおすすめです。

安全ピン

    選手を識別するためにゼッケンを背中と肩につけるのですが、安全ピンを配っていないレースが意外と多いのです！
    運営に毎回頼み込んで安全ピンを分けてもらうのも申し訳ないので、1ケースは自分で用意しておくようにしましょう。

スパイクピン

    サッカーや野球、陸上でおなじみのスパイクピン。実はMTBシューズの裏側にスパイクピンがつけれるのはご存知でしたか？
    自転車を担いで登らなければいけない坂が雨で濡れている場合、全くシューズがグリップしなくて登れない、なんてこともあります。
    スパイクピンを使うと斜面にシューズが突き刺さり、ライバルが滑落しているのを横目にスイスイ登ることができます。
    サッカー用のスパイクピンでも全く問題ありませんが、自転車用の金属製の長いスパイクなんてものも売っています。

.. figure:: _static/equipment.png
   :scale: 80%
   :align: center

洗車用品

    シクロクロスのコースはたとえ快晴の日でも、湿っている場所があれば必ず汚れてしまいます。
    汚れたままの自転車を持って輪行したり、車に自転車を積むことは大変です。
    最低限、ウェスとブラシは持っていくようにしましょう。
    車で行く場合には、ホースとバケツもあると洗車が楽でうれしいですね。

虫除けスプレー

    初秋のシクロクロス会場は虫で沢山。蚊ならかわいいもので、ブヨに脚を噛まれると激しく腫れ上がり、日常生活に影響を与えます。
    虫除けスプレーを全身にするとともに、レースを走らない時間は長ズボンを履くなど自衛に努めましょう。

バーナー・ジェットボイル

    シクロクロスは早朝から試走が行われる場合が多く、当然冬の競技ですから何もしなくても身体が冷えてしまいます。
    温かいお湯を自分でその場で沸かせるだけで、QOLが上がると言うものです。
    砂糖たっぷりの紅茶を沸かすもよし、コーヒーを淹れて仲間を応援するもよし、豚汁を食べてもよし。
    もちろんキャンプなど他のイベントでも大活躍なので、持っていて損はさせないアイテムです。

アウトドアチェア

    荷物に余裕があるなら持っていきたいのがアウトドアチェア。
    シクロクロス会場は座るところが意外とないケースが多く、地面に直接座るとお尻から身体が冷えてしまいます。
    車をお持ちの方はトランクに入れておくと吉です。

ウタマロ石鹸

    シクロクロスが終わったあとに一番憂鬱なのがウェアの洗濯。
    特に野辺山シクロクロスで泥まみれになったウェアは、いくら洗いでも泥が抜けなくて途方に暮れてしまいます。
    そこで泥汚れに最も効果を発揮するのが亀の子たわしのウタマロ石鹸。
    スーパーで100円程度で売っており、サッカーや野球などの泥汚れに効くという謳い文句で販売されることが多いです。
    もちろんシクロクロスにも効果てきめん！お風呂場で身体の疲れを取るとともに、ウタマロ石鹸で泥退治をしてしまいましょう。
